#import "conf.typ"

#show: doc => conf.conf(
  [2023-10-18-АКОС],
  doc,
)

= АКОС

*Вспоминаем прошлую лекцию.* Core просит адрес у MMU, тот ищет её в TLB Cache, если там нет, то идёт в таблицу страниц в RAM. Если страница не нашлась, то ситуация page table -> вызов ОС -> seg. fault или new page (?).

== Память

*mmap.* Map or unmap files or devices into memory. `include <sys/mman.h>`.  Возвращает `page-aligned` указатель, то есть его значение будет кратно размеру страницы - 4096 байтам.

Пример использования:

```cpp
  void* addr =
      mmap(NULL, 1, PROT_READ | PROT_WRITE, MAP_PRIVATE | MAP_ANONYMOUS, -1, 0);
  munmap(addr, 1); // unmap
```

Когда вы вызываете `new` или `malloc`, вы можете и не обращаться к системе: у этих функций есть свой кеш.

Операционная система выделяет минимум одну страницу. Поэтому, даже при выделении малой памяти, в реальности мы получим больше. Дефолтный размер страницы - 4096 байт.

Вот почему сегфолт может не случаться, когда вы обращаетесь за край вектора. Вы можете просить адрес всё ещё в рамках вашей страницы.

Можно попробовать получить адрес, как в примере выше, и затем в цикле `addr[i] = 'X'`. Программа остановится ровно на 4096-й итерации.

*mremap.* Удлиннить доступный нам отрезок виртуальной памяти.

#conf.note(
  text[
    В C есть функция `realloc`, которой нет в C++. Фактически, она вызывает `mremap`.
  ]
)

*mprotect.* Поменять права на участок памяти.

На лекции дали право на выполнение куска памяти, в котором лежит вектор. Потом:

```cpp
v[0] = 0xx;
void (*f)() = (void(*)()) &v;
f()
```

Будет `Illegal instruction`.

*mmap файлов.* Выполняется, когда вы передаёте fd.

== Примечания

- `sysconf` - конфигурация системы. Можно узнать максимальное кол-во файлов, которое можно открыть, или макс. кол-во аргументов функции.
- `cat /proc/<id>/maps` - адресное пространство процесса с id.
